台快速檢測 15分鐘有結果 冀三個月內大規模應用

台快速檢測 15分鐘有結果
冀三個月內大規模應用

【肺炎大爆發】

台灣的中央研究院昨公佈，成功研製出一種快速檢測武漢肺炎冠狀病毒的新方法，該法有望可像篩查流感一樣，只需15至20分鐘便能得知是否新型冠病毒，比現在普遍使用「RNA（核糖核酸）」檢驗方法需時3至4小時大減，約10至15分鐘可知結果。有關技術報衞福部驗證審查批准後將正式推出；望與廠商合作，在三至四個月內量產，並大規模臨床應用。

中央研究院基因體中心研究員楊安綏

中央研究院指，該院基因體中心研究員楊安綏團隊19天內，完成了針對今次全球蔓延的新冠病毒核蛋白（N protein）的抗體試驗，發現46株單株抗體中，有一株抗體有極佳單一辨識性，只對新型冠狀病毒有反應，並不會與沙士、中東吸呼綜合症的病毒或其他感冒冠狀病毒有交叉反應。據此原理研製出新的檢測方法，可有效判別是否感染新型冠狀病毒。中研院指，該檢測法量產後，可將篩檢病毒時間從現在普遍應用核酸檢驗需時3至4小時，縮短至15至20分鐘。

新方法有效辨別出新型冠狀病毒。中央研究院圖片

診所難採樣

相關新聞：「800隱形患者社區播毒」

楊安綏表示，快速篩查的關鍵在於抗體試劑，能準確辨識到新型冠毒病毒蛋白，若以後能變成快速測試的試劑，衞福部會再發佈篩檢的準確率。中央研究院研究員余忠銘指，武漢肺炎與流感都是呼吸道疾病，快速篩查採樣方式參照流感，以口鼻喉採取樣本，雖也可透過取血採樣，但這樣會令部份受檢者反感。中研院院長廖俊智指，院內各團隊2月初開始合作，快速合成新型冠病毒核蛋白抗原，強調這次成果會與院內「COVID-19合作平台」分享。

據指，該新方法通過衞福部驗證批准後，研究團隊會在經濟部安排下，與數家廠商商談生產快速篩查檢測原型產品，若一切順利，希望廠商能在三至四個月內量產，以便大規模臨床應用。至於新方法能否在普通診所使用，研究院感染症與疫苗研究所長廖經倫指，用棉花棒伸入口鼻或喉嚨取樣時，有可能造成流鼻水或打噴嚏飛沫，可能令醫護人員及診所其他人暴露在保護不足情況，故實際上難在診所內檢驗。

台灣中央流行疫情指揮中心指揮官陳時中則表示，試劑未來仍需經食品藥物管理署驗證，並需經人體試驗、公共衞生專家討論，界定適用範圍，不能做出來就馬上應用；中心召集人張上淳也指，還有待釐清試劑會否出現偽陰性或偽陽性等問題。換言之，新方法推廣使用尚需時日。雖然如此，但消息仍引台灣民眾欣喜，台灣社交平台上，網民歡呼鼓舞不絕。

現時普遍用來檢測新冠病毒的方式眾多，其中一種是以核糖核酸（RNA）檢驗進行，需要用特殊儀器，得出結果需3至4小時。因武漢肺炎正在全球爆發，目前多個國家地區的科研人員都在推出新檢驗新冠病毒方法。包括香港科技大學上月公佈新型檢測儀，利用微流生物芯片技術，稱從取樣到檢測結果約40分鐘內便可得出結果；廣西桂林科技大學早前也聲稱，研製出新冠病毒測試紙，檢測時間僅需10分鐘。

台灣蘋果新聞網/中央社

台灣no 1

Chi-na broken glasses